---
title: >-
    شمارهٔ  ۲۷ -  به پیشخدمت نواب سیف الله میرزا نگاشته
---
# شمارهٔ  ۲۷ -  به پیشخدمت نواب سیف الله میرزا نگاشته

<div class="n" id="bn1"><p>بلا گردان خاک پایت شوم، اول صبح دیده شب نخفته به دیدار همایون خطابت که غیرت جمشید بود و رشک افسر خورشید، زیارت حاصل شد. بدل زنده گشتم و به جان بنده. چهره به خاک سودم و تارک بر افلاک، مصرع: از بخت خود به شکرم و از روزگار هم. تصدق چشم آشنا نگاهت گردم، فرمودی چه دیدی و رفتی و از آواز دست چرا دیگری را فرستادی، فرد:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>مگو آسان دل از جان بر گرفتم</p></div>
<div class="m2"><p>که مشکل تر از آنم مشکلی بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>قربانت چشم آشنا نگاهت در یک نظر چیزها نمود، که مدت سی سال از هزار نرگس... فریب ندیده بودم، و لطف آمیز آوازی از آن گلوی صافی و لبان نازک به گوش آمد، که مدت العمر از هیچ روزن و پرده نشنیده. تیر مژگان گشادی و مرهم تبسم فرستادی، به نگاهی دل ربودی و به گفتاری جان فزودی، کشتی و زنده ساختی بستی و بنده کردی، فرد:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آنچه آمد غرض از خلقت زیبایی و لطف</p></div>
<div class="m2"><p>چون نکو می نگرم جمله در آب و گل تست</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>دورت بگردم قربان سر تا پایت بروم مگر غیر از آنچه دیدم چیز دیگر هست اگر هم باشد مگر این فقیر حقیر مسکین را نصیب و کسیبی خواهد بود. الهی قربان این همه بنده نوازی شوم از چون تو وجودی این مایه رحمت وجود عجب نیست، من در خور گدائی و قابلیت خود طمع بستم و خدام خداوندی به اندازه همت امکان خود التفات می فرماید، فرد:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>رنگ از گل و بو زمشک و نور از خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>رسمی است قدیم و عادتی معهود است</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>اینکه ازآواز دست پای پیش ننهادم و دیگری را فرستادم، اول از ترس جنس دو پا بود که از پس و پیش صف بسته اند و در کمین دل دادگان مسکین نشسته. دویم به جان عزیزت پاس ادب کردم، مبادا ابرام و بی شرمی من باعث ملال آن دل نازک و خاطر همایون باشد، تصدق جانت قربان تن و روانت، فرمودی... مستسقی از آن تشنه تر است که به جام و پیمانه سیراب آید، بلکه از سبو یا خم شادات گردد، فرد:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>روان تشنه برآساید از کنار فرات</p></div>
<div class="m2"><p>مرا فرات ز سر بر گذشت و تشنه ترم</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>هر چه بیشتر بهتر و هر چه مفصل تر خوشتر، اکنون که قربه الی الله رای مبارک قرار گرفته که این خاکسار را از خاک مذلت به اوج عزت رسانی و از تربیت حسن و عشق آدم کنی، فرو مگذار، و هر چه از مرحمت و خاکساران نوازی دانی بکار بر. من تا امروز آدم تمام عیار ندیده ام و به دل نوازی مثل تو نرسیده، فرد:</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مگذار ضایعم که مرا عنف روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>بر اعتماد لطف تو ضایع گذاشته است</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>تصدقت گردم فرموده ای نیاز خود را اظهار کن، مصرع: در حضرت کریم تقاضا چه حاجت است؟ نهفته میدانی و نگفته می خوانی. مصرع: من چگویم یک رگم هشیار نیست. حال که رای مبارک قرار گرفت چشم، می گویم و می سوزم، خطاب ثانی که سراپا مهربانی بود نیز زیارت شد. قربانت فراموش نکردم، مصرع: چه به خاطر گذرانم که تو از یاد روی. در کار عریضه نگاری بودم، مصرع: از یاد تو غافل نتوان بود زمانی. خاک بر سری که جز سرکار تو خیالی داشته باشد. بلی جای مبارکش بیش از آن خالی است که به گفتن راست آید یا به نوشتن درست نماید، از زبان شما و خود به لسان حال می گویم، فرد:</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گمان رفتن جان شد مرا یقین که تو رفتی</p></div>
<div class="m2"><p>نعوذ بالله اگر جان رود چنین که تو رفتی</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>عنقریب شکار از فتراک آویخته باز خواهد فرمود، قربان صیادی که در فکر شکار خود باشد. اینقدر هست که شکار یکی آهوی وحشی است و شکار دیگری سگ انسی، هر وقت عروس احضارم کند شرفیاب خاک آستان خواهم شد. به پا رفتم به سر می آیم، اینک تا امروز از سرکار مولا چه نصیب باشد.</p></div>